---
tags: matematica, goniometria
sticker: emoji//1f627
---
  # Addizione
$$
sin(\alpha+\beta)=sin(\alpha)*cos(\beta)+sin(\beta)*cos(\alpha)
$$
$$
cos(\alpha+\beta)=cos(\alpha)*cos(\beta)-sin(\beta)*sin(\alpha)
$$

$$
tan(\alpha+\beta)=\frac{tan(\alpha)+tan(\beta)}{1-tan(\alpha)*tan(\beta)}
$$

# Sottrazione
$$
sin(\alpha-\beta)=sin(\alpha)*cos(\beta)-sin(\beta)*cos(\alpha)
$$
$$
cos(\alpha-\beta)=cos(\alpha)*cos(\beta)+sin(\beta)*sin(\alpha)
$$

$$
tan(\alpha-\beta)=\frac{tan(\alpha)-tan(\beta)}{1+tan(\alpha)*tan(\beta)}
$$
>La [[Tangente]] è uguale all'addizione ma con i segni cambiati, sia sopra che sotto.

# Duplicazione 
$$
sin(2*\alpha)=2*sin(\alpha)*cos(\alpha)
$$
$$
tan(2*\alpha)=\frac{2tan(\alpha)}{1-tan^2(\alpha)}
$$
$$
cos(2*\alpha)=cos^2(\alpha)-sin^2(\alpha)
$$
Quindi per la [[Coseno-Seno#Prima Relazione Fondamentale|Prima Relazione Fondamentale]]
$$
cos(2*\alpha)=1-2sin^2\alpha
$$
$$
cos(2*\alpha)=2cos^2\alpha-1
$$
Inoltre si ricavano
$$
sin^2(\alpha)=\frac{1-cos(2\alpha)}{2}
$$
$$
cos^2(\alpha)=\frac{1+cos(2\alpha)}{2}
$$
>Per dimostrare seno2x e coseno2x basta fare sin(x+x) e cos(x+x)

# Bisezione

$$
sin(\frac{\alpha}{2})=±\sqrt{\frac{1-cos(\alpha)}{2}}
$$

$$
cos(\frac{\alpha}{2})=±\sqrt{\frac{1+cos(\alpha)}{2}}
$$

$$
tan(\frac{\alpha}{2})=±\sqrt{\frac{1-cos(\alpha)}{1+cos(\alpha)}}
$$
Si ricavano 
$$
tan(\frac{\alpha}{2})=\frac{sin(\alpha)}{1+cos(\alpha)}
$$
$$
tan(\frac{\alpha}{2})=\frac{1-cos(\alpha)}{sin(\alpha)}
$$
### Dimostrazione
$$
cos(\alpha)=cos2(\frac{\alpha}{2})
$$
Diventa 
$$
cos(\alpha)=1-2sin^2(\frac{\alpha}{2})
$$
Oppure
$$
cos(\alpha)=2cos^2(\frac{\alpha}{2})-1
$$
Quindi facendo la formula inversa si ottengono le formule goniometriche.

# Parametriche
Esprimono seno e coseno in funzione di 
$$
t=tan(\frac{\alpha}{2})
$$
$$
sin(\alpha)= \frac{2t}{1+t^2}
$$
$$
cos(\alpha)= \frac{1-t^2}{1+t^2}
$$
# Prostaferesi
Trasformare somma in prodotto.
$$
sin(p)+sin(q)=2*sin(\frac{p+q}{2})*cos(\frac{p-q}{2})
$$
$$
sin(p)-sin(q)=2*sin(\frac{p-q}{2})*cos(\frac{p+q}{2})
$$
$$
cos(p)+cos(q)=2*cos(\frac{p+q}{2})*cos(\frac{p-q}{2})
$$
$$
cos(p)-cos(q)=-2*sin(\frac{p+q}{2})*sin(\frac{p-q}{2})
$$
>Sin-sin è quella di sopra ma coi segni scambiati
>Tutte le altre hanno prima p+q e dopo p-q

# Formule di Werner
Trasformare prodotto in somma
$$
sin(\alpha)*sin(\beta)=\frac{1}{2}(cos(\alpha-\beta)-cos(\alpha+\beta))
$$
$$
cos(\alpha)*cos(\beta)=\frac{1}{2}(cos(\alpha-\beta)+cos(\alpha+\beta))
$$
$$
sin(\alpha)*cos(\beta)=\frac{1}{2}(sin(\alpha-\beta)+sin(\alpha+\beta))
$$
